\Section{Лекция 25.11.16}{}

\Subsection{Наследование}

Мотивация. В 2015 году мы написали некий класс. В 2016 году нам понадобился такой же класс, но с перламутровыми пуговичками. Мы хотим дописать уже существуеющий, а не 

Чтобы сохранить место на доске, две особенности: 1) не бывает пустым, 2) хитрый деструткор.

\begin{lstlisting}
  // 1
  struct linked_list
    node *head
    
  // 2
  struct node
    int value
    node *next
    
  class list {
    private:
      int value
      list *next
    public:
      list (int v);
      ~list (); // ?? написать дома
      size_t length();
      void add(int v);
    private:
      list (const list&)
      list operator=(const list &)
  }
  
  list::list (int v) {
    value = v;
    next = NULL;
  }
  void list::add(int v) {
    list *cur = *this;
    while (cur->next != NULL) {
      cur = cur->next;
    }
    cur->next = new list(v);
  }
  size_t list::length() {
    // «Встать на голову, завести переменную счётчик»
    list *cur = this;
    size_t count = 0;
    while (cur->next != NULL) {
      cur = cur->next;
      count++;
    }
    return count;
  }
\end{lstlisting}


Настал 2016 год, хотим надстроить класс list. Хотим дописать только новое, изме.

list — базовый класс (base) или суперкласс (superclass).
double\_list — производный (derived) или наследник ().

overload — перекрузка (функций) — было раньше
override — прекрытие (методов)

\begin{lstlisting}
  int value;
  list *next;
  list *prev;
  
  class double_list:public list {
    private:
      list *prev;
    public:
      double_list(int v);
      ~double_list();
      void add(int v);
    private:
      double_list(const double_list &&);
      double_list& operator= () {...}
  }
  
  double_list::double_list(int v):list(v) { // вызываем конструтор суперкласса
    prev = NULL;
  }

  void double_list::add(int v) {
    double_list *cur = this;
    while (cur->next != NULL) {
      cur = cur->next;
    }
    // Типы: int* и double\_list*
    cur->next = new double_list(v);
    // Тип cur->next — list*
    cur->next->prev = cur;
  }

  main() {
    double_list dl;
  }
\end{lstlisting}

При конструировании производного класса сначала проинициализируются поля базового класса, а потом нужно доинициализировать новые поля.

Проблемы.

1) Наследник обращается к приватным полям суперкласса.
2) Для перекрытия есть специальное слово virtual.


\Subsection{Будет в тесте}

Реализовать нормальный деструтор для класса list. От лектора: «Цикл не цикл, рекурсия не рекурсия».

\Subsection{Практика}

Идиома RAII — Resource acquisition is initialization

Пример: shared pointer, mutex

\begin{lstlisting}
  class foo {
    ~Foo() {}
    std::shared_ptr<baz> baz;
    int * bar; // Освободить руками
  }
\end{lstlisting}

Что плохого можно сделать с shared\_ptr.

A ←→ B — объекты A и B ссылаются только друг на друга, и поэтому не смогут удалиться. Возможные решения: сборщики мусора и слабые ссылки.

Слабая ссылка (weak\_ptr). Ссылаемся на объект, но не владеем им.

Шаблон проектирования observer.



